\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage[margin=20mm]{geometry}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{chessboard}
\usepackage{xskak}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{microtype}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\pagestyle{fancy}
\fancyfoot[C]{\textrm{\textup{--~\thepage~--}}}
\usepackage[toc, page, title, titletoc]{appendix}
\usepackage[backend=biber, bibstyle=gost-numeric, date=short]{biblatex}
\setdefaultlanguage{russian}
\setotherlanguages{english, czech}
\setmainfont
[    Extension = .otf,
   UprightFont = *-regular,
      BoldFont = *-bold,
    ItalicFont = *-italic,
BoldItalicFont = *-bolditalic,
         Scale = 1.05
]{xits}
\setmathfont
[    Extension = .otf,
      BoldFont = *bold,
      Scale    = 1.05
]{xits-math}
\setmonofont[Scale=0.85]{DejaVu Sans Mono}
\newtheorem{defi}{Определение}
\newtheorem{alg}{Алгоритм}
\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}
\newcommand{\figref}[1]{рис. \ref{#1}}
\renewcommand{\appendixtocname}{Приложения}
\renewcommand{\appendixpagename}{Приложения}
\lstset{language=Python, breaklines=true, numbers=left, showstringspaces=false, basicstyle=\footnotesize\ttfamily}
\bibliography{diploma}
\setlength{\epigraphwidth}{0.42\textwidth}
\newcommand\blank[1]{\rule[-0.2ex]{#1}{0.5pt}}
\spacing{1.5}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\textbf{Министерство образования и науки Российской Федерации}\\
\textbf{Казанский (Приволжский) федеральный университет}\\
ИНСТИТУТ ВЫЧИСЛИТЕЛЬНОЙ МАТЕМАТИКИ И ИНФОРМАЦИОННЫХ ТЕХНОЛОГИЙ\\
КАФЕДРА ТЕОРЕТИЧЕСКОЙ КИБЕРНЕТИКИ
\\[18mm]
010400.62 --- Прикладная математика и информатика\\
{\large ВЫПУСКНАЯ КВАЛИФИКАЦИОННАЯ РАБОТА

}
<<Компьютерная графика в обучении решению шахматных задач>>\\[18mm]
\end{center}
\begin{flushleft}
\textbf{Работа завершена:}\\
Студент 4 курса группы 09--206\\
<<\blank{10mm}>>\blank{40mm} 2016 г. \hspace{18mm} \blank{38mm} Д. Н. Галанин\\
\textbf{Работа допущена к защите:}\\
Научный руководитель:\\
Старший преподаватель\\
<<\blank{10mm}>>\blank{40mm} 2016 г. \hspace{18mm} \blank{38mm} Р. М. Хадиев\\
Заведующий кафедрой:\\
д.ф-м.н., профессор\\
<<\blank{10mm}>>\blank{40mm} 2016 г. \hspace{18mm} \blank{38mm} Ф. М. Аблаев\\
\end{flushleft}
\begin{center}
Казань --- 2016
\end{center}
\end{titlepage}
\tolerance=3000
\tableofcontents
\newpage
\epigraph{Nač vlastně v půli vzdávat mač?\footnotemark}{Helena Vondráčková}
\section{Постановка задачи}
\footnotetext{Зачем же сдаваться в середине матча? (\textit{чешск.}) Хелена Вондрачкова (род. в 1947)
--- чешская эстрадная певица. \cite{Vondrackova}}
\label{sec:problem}
Написать тренировочную шахматную программу для решения задач на мат в 2 хода. 
Данная программа должна исполнять следующие действия:
\begin{enumerate}
\item Находить решение для заданной позиции (или показывать, что его не существует);
\item Взаимодействовать с пользователем через элементы управления GUI;
\item Используя полученное решение, действовать в качестве противника, играющего наилучшим образом;
\item Проверять решение пользователя на правильность.
\item Определять сложность позиции в зависимости от времени решения (пользователем и ЭВМ)
\item Предоставлять возможность редактирования позиций пользователем в графическом режиме.
\end{enumerate}
\section{Краткое введение}
\label{sec:preface}
В связи с тем, что с правилами игры в шахматы знакомы далеко не все, кратко приведем их здесь, что позволит
читателю получить более полные сведения о поставленной задаче. \cite{Negmetdinov, ChessFIDE}
\subsection{Доска и фигуры}
Игра в шахматы ведется на доске размером $8\times8$, разделенной на 64 клетки, которые называются \emph{полями}
(\figref{fig:chessboard}). Для обозначения полей используется координатная система, в которой вертикали (линии, идущие от одного
игрока к другому) обозначаются латинскими буквами от <<a>> до <<h>>, а горизонтали (перпендикулярные линии) --- цифрами от 1 до 8.
Конкретное поле обозначается сочетанием буквы вертикали и цифры горизонтали, на пересечении которых находится данное поле;
т. е. например, c3, g1, h8 и т. д. (\figref{fig:chessboardcoord}).
\begin{figure}
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\centering
\showboard
\caption{Шахматная доска}
\label{fig:chessboard}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\centering
\showboard
\caption{Обозначения полей}
\label{fig:chessboardcoord}
\end{minipage}
\end{figure}
Игра на доске ведется \emph{фигурами} двух цветов; один игрок управляет белыми фигурами (для этого игрока используется термин
<<белые>>), другой --- черными (<<черные>>).

Каждый \emph{ход} игрока представляет собой перемещение одной из его фигур, как на свободное поле, так и на поле, занятое
фигурой противника (при этом последняя снимается с доски --- см. ниже). Фигуры (кроме коня; см. ниже) не могут
<<перепрыгивать>> через другие фигуры, как свои, так и неприятельские, а также занимать место других своих фигур.

В начале партии каждому из игроков предоставлены следующие фигуры: король, ферзь (королева), две ладьи, два слона, два коня
и восемь пешек, то есть всего $1+1+2+2+2+8=16$ фигур. Эти фигуры расставляются в соответствии с начальной позицией, 
которая приведена на \figref{fig:startpos}.
\begin{figure}
\centering
\newchessgame
\showboard
\caption{Начальная позиция}
\label{fig:startpos}
\end{figure}
\subsection{Ходы фигур}
Здесь мы кратко разберем правила, согласно которым осуществляется перемещение фигур.
\subsubsection{Ладья}
Ладья (англ. rook; в шахматах обозначается символом \wmove{R} или буквой R) может двигаться на любое количество полей по вертикали или
горизонтали, то есть, например с поля g3 пойти на g6 (впрочем, как и на любое другое поле вертикали <<g>>) или на b3 (как и на
любое другое поле 3-й горизонтали). Это означает, что ладья с любого поля доски берет под контроль 14 полей --- 7 на вертикали
и 7 на горизонтали.
\subsubsection{Слон}
Слон (англ. bishop; в шахматах обозначается символом \wmove{B} или буквой B) может двигаться на любое количество полей, но по
диагонали; то есть, например с поля c3 пойти на e1 или h8 (как и на любые другие поля диагоналей a5--e1 или a1--h8). Слон менее силен,
чем ладья, обстреливая меньшее количество полей --- 7, 9, 11 или 13 (это зависит от его расположения).
\subsubsection{Ферзь}
Ферзь (англ. queen; в шахматах обозначается символом \wmove{Q} или буквой Q) совмещает ходы ладьи и слона, то есть может двигаться в
любом направлении и на любое число полей; например, с e5 может пойти на b2, b8, h5 или e6. Поэтому <<зона действия>> ферзя составляет
от 21 до 27 полей.
\subsubsection{Король}
Король (англ. king; в шахматах обозначается символом \wmove{K} или буквой K) также может двигаться в любом направлении, но только на
одно поле --- то есть, с g2 может пойти, например, на g3 или h1. Кроме того, королю запрещено становиться под удар фигуры противника
(то есть, ходить так, что на следующем ходу противник может <<съесть>> короля; см. ниже).

На пустой доске королю доступно 3, 5 или 8 ходов, в зависимости от его положения.
\subsubsection{Конь}
Конь (англ. knight; в шахматах обозначается символом \wmove{N} или буквой N (также Kt)) обладает особым типом хода --- а именно,
на 2 поля по прямой (вертикали или горизонтали) и на 1 поле в сторону; он не может остановиться <<на полпути>>, но при этом
игнорирует другие фигуры, стоящие между этими полями.

Альтернативная формулировка: конь может пойти на одно из ближайших полей, имеющих другой цвет, нежели поле, на котором он стоит.
Например, с поля f4 коню доступны следующие ходы: на e2, g2, d3, h3, d5, h5, e6 и g6.

На пустой доске конь может контролировать 2, 3, 4, 6 или 8 полей.
\subsubsection{Пешка}
Пешка (англ. pawn; в шахматах обычно никак не обозначается) может ходить \emph{только вперед} на 1 поле. Однако пешки,
стоящие на начальных позициях (на 2-й горизонтали для белых и 7-й для черных), имеют право пойти сразу на 2 поля: так, например,
белая пешка, стоящая на c2, может пойти не только на c3, но и на c4, а черная, стоящая на g7, помимо хода на g6 может
переместиться и на g5.

Это касается только <<обычных>> ходов пешек, без взятий --- о взятиях пешек будет сказано в соответствующем разделе.

Кроме того, когда пешка достигает последней горизонтали (8-й для белых и 1-й для черных), то она снимается с доски, а на ее место
ставится другая фигура такого же цвета (кроме короля) --- то есть, ферзь, ладья, слон или конь; это называется превращением пешки
(англ. pawn promotion). Чаще всего превращают в наиболее ценную фигуру --- ферзя, однако, особенно в шахматных задачах,
иной раз требуется превращение в более слабую фигуру (англ. underpromotion).
\subsubsection{Рокировка}
Рокировкой (англ. castling) называется двойной ход, предоставляемый каждому игроку один раз в течение партии.
Он происходит в два этапа (проводимые, естественно, в течение одного хода):
\begin{enumerate}
\item Король перемещается на 2 поля по направлению к одной из ладей;
\item Ладья <<перепрыгивает>> через короля и становится на соседнее поле (через которое проходил король во время своего движения).
\end{enumerate}
Рокировка возможна только при соблюдении следующих условий:
\begin{enumerate}
\item И король, и ладья находятся на своих начальных позициях и не двигались со своего места до начала рокировки;
\item Между королем и ладьей нет других фигур --- как своих, так и неприятельских;
\item Король (но не ладья!) не должен стоять под ударом неприятельской фигуры (шахом).
\item Король \emph{или ладья} не должны попасть под удар неприятельской фигуры после рокировки.
\end{enumerate}
\subsubsection{Взятие фигур}
Фигуры (кроме пешек) берут неприятельские по тем же правилам, по которым они ходят. То есть, например, пусть белая ладья стоит на c1.
Тогда она может пойти, допустим, на c6. Поэтому если на c6 находится какая-либо черная фигура (например, слон), а между c1 и c6
(то есть на полях c2, c3, c4, c5) никаких фигур нет, то ладья может <<съесть>> слона.

Для этого берущая фигура (в предыдущем примере --- белая ладья) становится на место неприятельской, которую она взяла (в примере ---
черного слона), а последняя, в свою очередь, снимается с доски и более участия в игре не принимает.

Пешки берут вражеские фигуры, находящиеся на расстоянии одного поля \emph{по диагонали} (также только вперед); например, черная
пешка g4 может взять белую фигуру, находящуюся на f3 или h3, а белая пешка c7 может взять черную фигуру на b8 или d8 
(при этом превратившись в другую фигуру --- взятие и превращение считаются частями одного хода).
\subsection{Игровые ситуации}
В связи с тем, что данная работа не претендует на учебник по шахматной игре, а лишь рассматривает конкретный класс задач, связанных
с шахматами, рассмотрим в этом разделе основные игровые ситуации --- шах, мат и пат.
\subsubsection{Шах}
Шахом называется ситуация, когда король стороны, обладающей правом хода, находится под ударом и может быть взят противником
на следующем ходу. В таком случае игрок незамедлительно должен избежать этого взятия одним из следующих путей:
\begin{enumerate}
\item Пойти королем на поле, не находящееся под ударом ни одной из фигур противника;
\item Взять атакующую фигуру
\item Поставить между фигурой, объявившей шах, и королем другую фигуру, прервав действие шаха.
\end{enumerate}
Пример шаха представлен на \figref{fig:check}. Белые, сделав ход слоном (допустим, с g3) на h4, объявили шах черному королю,
стоящему на d8. Черные здесь могут воспользоваться одной из все этих альтернатив:
\begin{enumerate}
\item Пойти королем на соседние поля --- c8, c7, d7 или e8 (поле e7 королю недоступно, так как он по-прежнему будет под ударом слона);
\item <<Съесть>> слона конем, находящимся на g6;
\item Поставить коня на e7, закрыв короля от действия слона.
\end{enumerate}
\subsubsection{Мат}
Если игроку объявлен шах (то есть, его король находится под ударом), но при этом ни один метод <<избавления>> от шаха невозможен
(это означает, что независимо от действий игрока его король был бы взят на следующем ходу), то такая ситуация называется матом.
В этом случае игра считается завершенной, а победителем признается игрок, поставивший мат противнику.
\begin{figure}
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
\centering
\newchessgame[setpieces={Ke1, kd8, Bh4, ng6}]
\showboard
\caption{Шах}
\label{fig:check}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
\centering
\newchessgame[setpieces={Kd6, Qg8, kd8}]
\showboard
\caption{Мат}
\label{fig:mate}
\end{minipage}
\end{figure}

Пример мата представлен на \figref{fig:mate}. Черный король находится под ударом ферзя; взять его или закрыться от шаха другой
фигурой он не может (других черных фигур на доске просто нет), а уйти некуда: поля на 7-й горизонтали охраняет его белый коллега,
а нахождение на 8-й не избавляет от шаха ферзя.
\subsubsection{Пат}
Пат --- это, условно говоря, <<мат без шаха>>, т. е. такая ситуация, когда король одного из играющих не находится под шахом, но
при этом ни одна из фигур (включая самого короля) не может сдвинуться с места, не нарушив правил игры (в частности, не
подставив короля под удар). В таком случае игра также признается завершенной --- однако, на этот раз вничью.

(Следует заметить, что пат --- не единственная ситуация, когда игра завершается вничью; ничья может быть достигнута по соглашению
играющих или по <<правилу 50 ходов>>, гласящему, что если за последние 50 ходов не было ни взятий фигур, ни ходов пешками,
то любой из игроков может потребовать ничьей).
\begin{figure}
\centering
\newchessgame[setpieces={Kd6, Pd7, kd8}]
\showboard
\caption{Пат}
\label{fig:stalemate}
\end{figure}

Пример пата представлен на \figref{fig:stalemate}. Черный король не находится под ударом ни короля, ни пешки белых, но в то же время
не может сдвинуться с места: поля c8 и e8 контролируются белой пешкой, поля c7 и e7 --- белым королем.
\section{Методы решения}
\label{sec:methods}
\subsection{Формализация задачи}
Теперь, когда читатель уже имеет хотя бы базовое представление о шахматах, можно формализовать задачу, поставленную в разделе
\ref{sec:problem}. Для начала дадим определение.
\begin{defi}
Шахматная задача --- некоторая легальная позиция с указанием <<мат в $N$ ходов>> (где $N$ --- некоторое натуральное число: 1, 2, 3
и т.д.). Задачей здесь является поиск такого хода (таких ходов) стороны, обладающей правом хода (по соглашению, это всегда белые),
чтобы независимо от ответов другой стороны (черных) объявить ей мат не позднее, чем на $N$-м ходу.
\end{defi}
Теперь задача может быть формализована.
\begin{alg}
\label{alg:sol:basic}
Решение шахматной задачи (файл \texttt{movegen.py}, метод \texttt{generateSolution})

\emph{Вход}: шахматная позиция, число ходов $N$.

\emph{Выход}: ходы белых, составляющие решение, ответы черных в случае неверных ходов белых.
\end{alg}
Это <<болванка>> алгоритма. Постепенно мы будем расписывать каждый его шаг, пока не дойдем до элементарных процедур --- это называется
нисходящим программированием.

Поскольку мы рассматриваем простейший вариант задачи (мат в 2 хода), поэтому алгоритм решения может быть представлен следующим образом:
\begin{enumerate}
\item Перебрать все ходы белых, возможные в данной позиции.
\item Для каждого хода белых: если существует такой ход черных, после которого белые не могут объявить мат на следующем ходу,
то этот ход белых --- не решение. Найденный ход черных является ответом на неверный ход белых.
\item В противном случае, когда на любой ответ черных белые могут поставить мат на следующем ходу, ход белых является решением.
\end{enumerate}
Данный алгоритм определяет решение задачи на мат в 2 хода через решение (другой) задачи на мат в 1 ход (а она тривиальна), то есть,
является рекурсивным; это позволяет обобщить его на случай произвольного числа ходов.

Для этого необходимо заменить фразу <<на следующем ходу>> (т. е. в 1 ход) на выражение <<в $N-1$ ход>>. Это позволит сводить задачу
на мат в $N$ ходов к задаче на мат в $N-1$ ход.

Однако, пока эта последовательность действий является слишком абстрактной --- например, мы не знаем, как перебирать ходы. Поэтому
данные действия будут рассмотрены в следующих разделах; но, тем не менее, наша задача теперь строго формализована.

(Следует сказать, что в реальности шахматисты поступают примерно таким же образом, однако, обычно сразу отбрасывают <<плохие>>
ходы. Поскольку здесь нет возможности определить степень того, насколько ход <<плох>> или <<хорош>>, мы будем перебирать все.
Как известно, в некоторых задачах есть что-то вроде ловушки --- решением служит ход, который при первом взгляде на позицию кажется
довольно-таки посредственным. Кроме того, как мы увидим позже, обработка <<плохих>> ходов занимает намного меньше времени).
\subsection{Выбор языка программирования}
В настоящее время распространено очень много языков программирования (несколько сотен), начиная от <<классиков жанра>>
Фортрана (Fortran) и Бейсика (BASIC) и заканчивая сравнительно недавно появившимися (C\#, Swift). Каждый из этих языков обладает
определенными достоинствами (и недостатками), что порой сложно бывает выбрать язык для какой-либо задачи, даже если ограничиться
выбором из наиболее распространенных языков (а их порядка 20--30).

Однако, в качестве языка программирования для данной задачи был выбран Python (код программы тестировался на версии 3.4).
Давайте посмотрим, почему этот выбор можно считать удачным:
\begin{enumerate}
\item Синтаксис этого языка очень прост и не перегружен знаками препинания, что позволит сравнительно легко написать программу,
не отвлекаясь на особенности синтаксических конструкций. Без преувеличения можно сказать, что Python --- это <<псевдокод, который
работает>>.
\item Стандартная библиотека языка очень обширна; кроме того, метод установки новых библиотек (пакетов) также довольно несложен,
что также упростит нашу задачу
\item И наконец, наиболее удобная особенность Python --- это динамическая типизация. Она разрешает нам, в частности, создавать
списки, словари и подобные структуры данных из объектов любого типа, что даст нам возможность без написания собственных классов
создавать более сложные структуры (в частности, деревья, а с ними нам предстоит работать) --- а это еще уменьшит время написания.
\end{enumerate}
К недостаткам языка следует отнести лишь пониженную скорость работы по сравнению с компилируемыми языками вроде Си++, но все же,
эта скорость, как показывает практика, для нашей задачи является приемлемой.

Подводя итог, можем сказать, что Python позволит нам сконцентрироваться на алгоритме решения задачи, а не на изучении конструкций
языка программирования.
\subsection{Представления доски}
Вначале нам необходимо выбрать вариант представления шахматной доски в памяти ЭВМ. Как показано в \cite{ChessProgBR}
шахматные программы используют несколько видов таких представлений.

По мнению автора, наиболее удобным является представление доски в виде массива $8\times8$ из значений перечислимого типа (фактически,
целых чисел) \cite{ChessProg8x8}. Это обусловлено следующими причинами:
\begin{enumerate}
\item Приемлемый объем занимаемой памяти (64 ячейки);
\item Легкий переход от адреса в координатной системе к элементу массива и обратно;
\item Достаточно простой алгоритм генерации ходов (см. ниже);
\item Удобно отображать доску графически.
\end{enumerate}

Теперь о конкретных значениях. Будем использовать <<цветовую симметрию>>: пустое поле обозначать числом 0, белые фигуры ---
положительными числами (например, от 1 до 6 --- как мы знаем, различных видов фигур всего 6), черные --- соответствующими
отрицательными (то есть, от $-1$ до $-6$). Это удобно потому, что различия белых и черных фигур минимальны --- белые лишь обладают
правом первого хода, в остальном же играющие совершенно равноправны.

Кроме того, помимо собственно содержимого доски. будем хранить еще несколько дополнительных элементов: флаг очереди хода (1 --- ход
белых, 0 --- ход черных), флаги рокировки (кто из игроков может рокировать и в какую сторону), поле взятия на проходе,
а также номер текущего хода.

Теперь мы уже можем описать алгоритм перемещения фигуры. Несмотря на всю его тривиальность, он будет показан здесь.
\begin{alg}
\label{alg:move}
Перемещение фигуры (файл \texttt{chessboard.py}, метод \texttt{move})

\emph{Вход}: поле, с которого уходит фигура (<<старт>>), и поле, на которое она перемещается (<<финиш>>).

\emph{Выход}: булева переменная, истинная в случае, если было взятие, и ложная в противном случае.

\emph{Метод}:
\begin{enumerate}
\item Если на поле <<финиш>> стояла своя фигура, ход невозможен.
\item Если на поле <<финиш>> стояла фигура противника (имеем взятие), сохраняем в промежуточной булевой переменной 1, иначе 0.
\item Ставим на поле <<финиш>> фигуру, которая стоит на поле <<старт>>. Если эта фигура --- пешка и поле <<финиш>> находится
на последней горизонтали, превращаем ее в указанную фигуру (т. е. ставим ее на это поле).
\item Освобождаем поле <<старт>>.
\item Возвращаем значение промежуточной булевой переменной.
\end{enumerate}
\end{alg}

Возвращенное значение нам будет необходимо позже.
\subsection{Генерация ходов}
Итак, мы на данный момент можем перемещать фигуры по доске, но пока никак не проверяем легальность ходов. Данную задачу мы можем
возложить на генератор ходов, как одну из его неосновных функций (а именно, сгенерируем множество всех легальных ходов для данной
позиции; если сделанный ход принадлежит этому множеству, то он легален).

Таким образом, мы объединили задачу проверки сделанного хода и генерацию всех ходов, что, безусловно, ставит нас ближе к решению 
исходной задачи. Теперь попытаемся кратко описать алгоритм генерации ходов. Для этого, однако, нам пока будет удобнее отойти от
координатной системы, используемой в записи шахматных партий, и перейти к обычной <<массивной>> нотации языка Python (использованию
пары целочисленных индексов). Поэтому в данном разделе \emph{полем} будет называться пара целых чисел $(x, y)$.

Для начала введем определение направления хода.
\begin{defi}
Направлением хода с поля $(x_1, y_1)$ на поле $(x_2, y_2)$ называется векторная разность $(x_2-x_1, y_2-y_1)$.
\end{defi}

Теперь мы можем определить множества направлений ходов для различных фигур (пешки и рокировка будет обрабатываться особо):
\begin{enumerate}
\item Король: $K_0=\{(x, y) : -1\leq x\leq 1, -1\leq y\leq 1, (x, y)\neq(0, 0)\}$
\item Ферзь: $Q_0=\{(ax, ay) : a\geq 1, (x, y)\in K_0\} (=R_0 \cap B_0)$
\item Ладья: $R_0=\{(ax, ay) : a\geq 1, (x, y)\in K_0, xy=0\}$
\item Слон: $B_0=\{(ax, ay) : a\geq 1, (x, y)\in K_0, xy\neq0\}$
\item Конь: $N_0=\{(x, y) : -2\leq x\leq 2, -2\leq y\leq 2, |x|+|y|=3\}$
\end{enumerate}
Понятно, что фактически эти множества <<работают>> для пустой и в общем-то неограниченной доски. В реальной позиции фактически
осуществимыми будут только определенные их подмножества. Поэтому, как мы увидим далее, построение этих множеств будет
осуществляться с учетом реальной позиции (поэтому в формулах и поставлен индекс 0).

Для краткости здесь и далее: \emph{своя фигура} --- фигура того игрока, чья очередь хода (стороны, чьи ходы генерируем),
\emph{фигура противника} --- фигура другого игрока.
\begin{alg}
\label{alg:gen:kn}
Алгоритм генерации возможных ходов для недальнобойных фигур (короля, коня) (файл \texttt{movegen.py}, метод \texttt{generateMoves})

\emph{Вход:} исходное поле $(x_0, y_0)$, тип фигуры (король, конь).

\emph{Выход:} множество $K_{x_0,y_0}$ или $N_{x_0,y_0}$ для исходного поля.

\emph{Метод:}
\begin{enumerate}
\item Перебираем все $(x_1, y_1)\in K_0 (\mbox{или} N_0)$.
\item Пусть $x=x_0+x_1; y=y_0+y_1$.
\item Если $(x, y)$ в пределах доски и не занято своей фигурой, добавляем $(x, y)$ в множество $K_{x_0,y_0}$ или $N_{x_0,y_0}$.
\end{enumerate}
\end{alg}
\begin{alg}
\label{alg:gen:qrb}
Алгоритм генерации возможных ходов для дальнобойных фигур (ферзя, ладьи, слона; файл \texttt{movegen.py}, метод \texttt{generateMoves})

\emph{Вход:} исходное поле $(x_0, y_0)$, тип фигуры (ферзь, ладья, слон).

\emph{Выход:} множество $Q_{x_0,y_0}$, $R_{x_0,y_0}$ или $B_{x_0,y_0}$ для исходного поля.

\emph{Метод:}
\begin{enumerate}
\item Пусть $X^1_0 (X=Q, R, B)$ --- подмножество $X_0$, в котором разрешается только $a=1$.
\item Перебираем все $(x_1, y_1)\in Q^1_0 (\mbox{или} R^1_0, B^1_0)$.
\item $a=1$ \label{enum:alg:goto1}
\item Пусть $x=x_0+a\cdot x_1; y=y_0+a\cdot y_1$.
\item Если $(x, y)$ в пределах доски и не занято своей фигурой, добавляем $(x, y)$ в множество $Q_{x_0,y_0}$, $R_{x_0,y_0}$ или
$B_{x_0,y_0}$.
\item $a=a+1$.
\item Если $(x, y)$ в пределах доски и не занято фигурой, переходим к п. \ref{enum:alg:goto1}, иначе к п. \ref{enum:alg:goto2}.
\item Переходим к следующей паре $(x_1, y_1)$\label{enum:alg:goto2}.
\end{enumerate}
\end{alg}
Для алгоритма генерации ходов пешек (так как они идут только вперед) введем обозначения:
$$x^*=x+1\ \mbox{для белых}, x-1\ \mbox{для черных}.$$
$$x^{**}=x+2\ \mbox{для белых}, x-2\ \mbox{для черных}.$$
\begin{alg}
\label{alg:gen:p}
Алгоритм генерации возможных ходов для пешек (файл \texttt{movegen.py}, метод \texttt{generateMoves}).

\emph{Вход:} исходное поле $(x_0, y_0)$.

\emph{Выход:} множество $P_{x_0,y_0}$ для исходного поля.

\emph{Метод:}
\begin{enumerate}
\item Если поле $(x_0, y_0^*)$ свободно, добавляем его в $P_{x_0,y_0}$.
\item Если поля $(x_0, y_0^*)$ и $(x_0, y_0^{**})$ свободно и пешка стоит на исходной позиции, добавляем $(x_0, y_0^{**})$ в
$P_{x_0,y_0}$.
\item Для полей $(x_0+1, y_0^*)$ и $(x_0-1, y_0^*)$: если данное поле занято фигурой противника или является полем взятия на проходе,
добавляем его в $P_{x_0,y_0}$. (Поле взятия на проходе устанавливается после хода пешкой на 2 поля.)
\end{enumerate}
\end{alg}
\begin{alg}
\label{alg:gen:castling}
Алгоритм генерации возможных рокировок (файл \texttt{move\-gen.py}, метод \texttt{generateMoves}).

\emph{Вход:} нет аргументов

\emph{Выход:} множество ходов рокировки.

\emph{Метод:}
\begin{enumerate}
\item Если король находится под шахом, возвращаем пустое множество.
\item Если игрок может рокировать в короткую (длинную) сторону и между королем и соответствующей ладьей все поля пустые, то
добавляем ход во множество возможных.
\end{enumerate}
\end{alg}
В этом алгоритме есть пока неизвестная нам процедура --- проверка на нахождение короля под шахом. Позже мы приведем алгоритм и для нее.

Итак, мы имеем алгоритмы генерации ходов для каждой из конкретных фигур. Теперь, чтобы сгенерировать все возможные ходы для данной
позиции (при определенной очереди хода), объединим эти алгоритмы вместе.

\begin{alg}
\label{alg:gen:all}
Алгоритм генерации возможных ходов для позиции (файл \texttt{movegen.py}, метод \texttt{generateMoves}).

\emph{Вход:} позиция (массив $8\times8$, очередь хода и флаги, приведенные выше)

\emph{Выход:} множество всех возможных ходов.

\emph{Метод:}
\begin{enumerate}
\item Проходим по всем полям позиции.
\item Если поле не занято своей фигурой, переходим к следующему полю.
\item Объединяем текущее множество ходов с множеством, полученным применением алгоритма генерации к полю и фигуре, которая на нем
расположена (алгоритмов \ref{alg:gen:kn}, \ref{alg:gen:qrb}, \ref{alg:gen:p}).
\item После окончания цикла объединяем текущее множество ходов с множеством возможных рокировок (применяем алгоритм
\ref{alg:gen:castling}).
\end{enumerate}
\end{alg}

Итак, у нас уже есть алгоритм генерации ходов, но проблема пока в том, что он генерирует \emph{все возможные} ходы, включая
нелегальные (ходы, подставляющие короля под шах). Нам остается только исключить оттуда такие ходы, но этот алгоритм все равно 
будет для нас полезным по следующей причине: если король оказывается под ударом, то ход будет неверным с точки зрения правил,
даже если гипотетический ответ противника (взятие короля) сам является таковым --- то есть, например, нельзя ставить короля под удар
связанной фигуры противника (ход которой приводит к открытию собственного короля).

Приводим <<легализованную>> версию алгоритма \ref{alg:gen:all}.

\begin{alg}
\label{alg:gen:legal}
Алгоритм генерации возможных легальных ходов для позиции (файл \texttt{movegen.py}, метод \texttt{generateMoves}).

\emph{Вход:} позиция (массив $8\times8$, очередь хода и флаги, приведенные выше)

\emph{Выход:} множество всех возможных ходов.

\emph{Метод:}
\begin{enumerate}
\item Берем множество всех возможных ходов, полученное применением алгоритма \ref{alg:gen:all}. В множестве-результате
изначально хранятся все ходы из данного множества.
\item Проходим по ходам из этого множества.
\item Если после хода король игрока оказался под шахом, исключаем данный ход из множества-результата.
\end{enumerate}
\end{alg}

Алгоритм \ref{alg:gen:legal} является для нас основным при генерации решения задачи на мат в $N$ ходов, но нам потребуется
по вышеизложенным причинам и алгоритм \ref{alg:gen:all}. Теперь приведем единственную процедуру, реализация которой остается
пока неизвестной --- проверку на шах.

\begin{alg}
\label{alg:gen:check}
Алгоритм проверки шаха (файл \texttt{movegen.py}, метод \texttt{isKingChecked}).

\emph{Вход:} позиция (массив $8\times8$, очередь хода и флаги, приведенные выше)

\emph{Выход:} булева переменная --- находится ли король игрока под шахом.

\emph{Метод:}
\begin{enumerate}
\item Рассматриваем исходную позицию при ходе противника (фактически, изменяя значение флага очереди хода).
\item Генерируем для нее множество всех ходов (противника; алгоритмом \ref{alg:gen:all} --- это важно).
\item Если какой-либо ход является взятием короля игрока (т. е. финишное поле для него совпадает с полем, на котором находится
король игрока), то возвращаем значение 1: король находится под шахом.
\item Если таких ходов не нашлось, возвращаем 0: король не находится под шахом.
\end{enumerate}
\end{alg}
Итак, теперь мы можем генерировать все легальные ходы для данной позиции. В связи с этим можем привести алгоритм проверки на мат и пат.
\begin{alg}
\label{alg:gen:mate}
Алгоритм проверки мата и пата (файл \texttt{movegen.py}, методы \texttt{isCheckmate}, \texttt{isStalemate}).

\emph{Вход:} позиция (массив $8\times8$, очередь хода и флаги, приведенные выше)

\emph{Выход:} одно из значений: <<мат>>, <<пат>> или <<возможно продолжение игры>>.

\emph{Метод:}
\begin{enumerate}
\item Генерируем множество всех ходов для позиции алгоритмом \ref{alg:gen:legal}.
\item Если это множество непусто, возвращаем <<возможно продолжение игры>>.
\item В противном случае: если король игрока находится под шахом (алгоритм \ref{alg:gen:check}), возвращаем <<мат>>, иначе <<пат>>.
\end{enumerate}
\end{alg}
\subsection{Нахождение мата в 2 хода}
В самом начале этого раздела (на стр. \pageref{alg:sol:basic}) мы привели алгоритм \ref{alg:sol:basic}, но тогда по понятным причинам
не могли формализовать его строго --- а именно, у нас не было подалгоритмов для базовых процедур, тогда мы могли описать все
только словами. Теперь же, когда все базовые процедуры либо имеют реализацию в форме алгоритмов действий, содержащих только
элементарные команды и использование других базовых процедур, мы можем описать этот алгоритм вполне строго.

Для начала приведем рекурсивную версию алгоритма решения задачи на мат в $N$ ходов --- для этого нам потребуется (тривиальный)
алгоритм решения задачи на мат в 1 ход.

\begin{alg}
\label{alg:gen:matein1}
Алгоритм проверки мата в 1 ход (файл \texttt{movegen.py}, метод \texttt{generateSolution}).

\emph{Вход:} позиция (массив $8\times8$, очередь хода и флаги, приведенные выше)

\emph{Выход:} список ходов, объявляющих противнику мат.

\emph{Метод:}
\begin{enumerate}
\item Перебираем все возможные легальные ходы, используя алгоритм \ref{alg:gen:legal} для их генерации.
\item Рассматриваем позицию, получающуюся после каждого легального хода (естественно, при ходе противника).
\item Если после хода на доске мат (алгоритм \ref{alg:gen:mate}), то добавляем ход в список-результат.
\end{enumerate}
\end{alg}
Данный алгоритм будет использован в качестве условия выхода из рекурсии --- а именно, когда число ходов достигнет 1, будем применять
этот алгоритм как условие.

Есть еще один нетривиальный вопрос --- что будет результатом выполнения будущего алгоритма? Естественно, нам необходима структура,
позволяющая <<искусственному интеллекту>> тренировать играющего пользователя, на ходы которого будет необходимо отвечать <<лучшим>>
(слово поставлено в кавычки, потому что ход может не быть лучшим с точки зрения выгоды в шахматах, но должен гарантированно избегать
мата в нужное или меньшее количество ходов, если игрок ошибся) образом.

Итак, нам необходимо некое подобие дерева ходов (дерево в строгом смысле этого слова не требуется). Для мата в 2 хода (нашей
основной задачи) эта структура может быть списком из 2-х элементов:
\begin{enumerate}
\item список всех ходов решений и
\item словарь, содержащий в качестве ключа ошибочный ход белых, а в качестве значения --- один из правильных ответов черных
(хранить все правильные ответы не требуется, черным достаточно сделать какой-либо ход, после которого белые гарантированно не смогут
объявить им мат).
\end{enumerate}
(Как известно, в языке Python встроенные типы (списки, словари и т. д.) работают быстрее определенных пользователем, потому что их
реализация написана на компилируемом языке Си \cite{Lutz}.)

Приведем теперь собственно рекурсивную версию алгоритма:

\begin{alg}
\label{alg:gen:mateinN}
Алгоритм проверки мата в $N$ ходов (файл \texttt{movegen.py}, метод \texttt{generateSolution\_mate\_in\_2}).

\emph{Вход:} позиция (массив $8\times8$, очередь хода и флаги, приведенные выше), целое число $N>0$.

\emph{Выход:} список ходов, объявляющих противнику мат в $N$ ходов и ответов противника на неверные ходы.

\emph{Метод:}
\begin{enumerate}
\item Перебираем все возможные легальные ходы, используя алгоритм \ref{alg:gen:legal} для их генерации.
\item Рассматриваем позицию, получающуюся после каждого легального хода (естественно, при ходе противника).
\item Перебираем все возможные ответы противника для полученной позиции.
\item Если для любого ответа противника существует ход игрока, после которого на доске мат в $N-1$ ходов (алгоритм
\ref{alg:gen:matein1} при $N=2$ или \ref{alg:gen:mateinN} (рекурсия) при $N\geq3$), то добавляем ход в список решений.
\item В противном случае, добавляем ход в словарь ответов противника: в качестве значения в словаре берем ход, после которого
мата в $N-1$ ходов не существует. 
\end{enumerate}
\end{alg}

Для проверки на мат в 2 хода можно <<встроить>> реализацию алгоритма \ref{alg:gen:matein1} в алгоритм \ref{alg:gen:mateinN};
тогда выполнение будет быстрее, так как не требует вызова функции. Именно этот вариант алгоритма используется в приложенной реализации.
\subsection{Оптимизация кода}
Поскольку Python является интерпретируемым языком, то есть, весь код в исходных файлах исполняется интерпретатором \emph{ad pedem
litterae}\footnote{(дословно, буквально \textit{лат.})}, оптимизация и профилирование кода играет важную роль в написании ПО на
этом языке.

<<Профилирование — сбор характеристик работы программы, таких как время выполнения отдельных фрагментов (обычно подпрограмм), число верно предсказанных условных переходов, число кэш-промахов и т. д.>> \cite{WPProfiling}

К счастью, стандартная библиотека языка Python очень велика, и в нее входит встроенный инструмент для профилирования --- модуль
\texttt{cProfile} (его подробное описание есть в \cite{PythonProfile}). Он позволяет отслеживать такие характеристики программы,
как количество вызовов той или иной функции, время ее работы и т. п.  
В таблице \ref{tab:opt} приведены выдержки из отчетов профилировщика после каждого шага оптимизации. (Обозначения: $i$ --- номер
шага; $C(i)$ --- общее количество вызовов функций на $i$-м шаге оптимизации (или до нее, если $i=0$); $C_p(i)$ --- количество
примитивных (т. е. не возникших в результате рекурсии) вызовов; $t(i)$ --- общее время работы профилировщика;
$t'(i)$ --- время решения той же задачи в <<нормальном>> режиме работы (без отладки)).
В качестве теста была взята задача генерации решений для всех 11 позиций, содержащихся в базе.
\footnote{Следует заметить, что большая часть указанного времени $t_i$ была затрачена на работу самого профилировщика.
Сам алгоритм (без него) работает примерно в 6--8 раз быстрее.}

Использование \texttt{cProfile} позволило
\begin{enumerate}
\item выявить наиболее слабые места в реализации алгоритма (англ. \texttt{bottleneck} --- <<бутылочное горлышко>>) и
\item значительно (см. табл. \ref{tab:opt}) ускорить работу алгоритма после внесения исправлений.
\end{enumerate}
Код до оптимизации представлен в \cite{OldRepo}, после 1, 2, 3, 4-го шагов --- в \cite{NewRepo}.
Ниже представлены хеш-коды соответствующих фиксаций
\begin{tabbing}
Номер шага \= Хеш-код фиксации                        \\
0          \> 96e2c6728b20dead184e0d5294928a7893746738\\ 
1          \> af5c2503c560aa9d1d6897cdf164323e909e4f0f\\ 
2          \> 610591c22eca887fca47a77101623ec1c7336edc\\ 
3          \> 715d44d7e97b987e1f74becf3bf66f25076a2b89\\
4          \> 612e6d5e270cc3eb0f41054b2e9336a0c25defe8
\end{tabbing} 

Итак, какие же места в коде оказались наиболее проблемными? Давайте подробно рассмотрим каждый шаг.
\subsubsection{Шаг 1}
На выходе алгоритма \ref{alg:gen:legal}, как было изложено выше, получается \emph{список} всех возможных ходов, и изначально
в реализации так и было сделано: в ходе работы соответствующей функции ходы добавлялись в список, который и становился ее
возвращаемым значением. Однако такой подход имеет значительный недостаток в плане скорости (и используемой памяти) --- дело в том,
что основным алгоритмом для нас является алгоритм \ref{alg:gen:mateinN}, однако на некоторых шагах нам не требуется \emph{весь}
список ходов --- например, чтобы показать, что ход \emph{не} является решением, достаточно найти один подходящий ответ, и далее нет
нужды перебирать оставшуюся часть списка.

Конечно, с помощью инструкций порядка исполнения, таких как \texttt{break} и \texttt{continue}, удается избавиться от просмотра
этой части. Однако, генерация по алгоритму \ref{alg:gen:legal} сама по себе является довольно <<дорогостоящей>> операцией (занимает
больше времени, чем собственно реализация алгоритма \ref{alg:gen:mateinN}), поэтому это позволяет уменьшить время решения задачи
лишь незначительно.

К счастью, язык Python предоставляет поддержку сопрограмм (co\-rou\-tines) и \texttt{yield}-выражений в частности. Использование 
\texttt{yield} позволяет генерировать ходы не сразу списком, а возвращать их по одному, по мере необходимости (путем использования
итератора, который вычисляет следующий элемент только при обращении к нему --- т. н. ленивые вычисления (lazy evaluations)).
Конечно, итераторы в таком виде имеют недостаток --- позволяют пройти по списку только один раз, но в данном случае эта проблема
не является существенной, так как нужные ходы заносятся в решение, и возвращение к уже просмотренным ходам не требуется.
Еще один недостаток таких итераторов --- невозможность <<распараллеливания процесса>>, т. к. итерации получаются строго
последовательными. Однако, и эта проблема не может быть названа существенной, так как генерация в несколько потоков в данной
работе не рассматривается.

В ходе оптимизации на этом шаге (фактически, он был выполнен без использования \texttt{cProfile}) заполнение списка (код вида
\lstinline[language=Python]|movelist.append(s)|) было заменено на непосредственную передачу итератору
(\lstinline[language=Python]|yield s|), что сократило время выполнения примерно в 1,6 раза или на 38\% (см. табл. \ref{tab:opt}).
Время исполнения самой программы в режиме работы сократилось на 35\% (в 1,54 раза).
\subsubsection{Шаг 2}
Итак, нам удалось довольно значительно ускорить выполнение алгоритма. Однако на данный момент <<невооруженным глазом>> не видно, 
как можно еще уменьшить время исполнения (да и можно ли вообще). Поэтому перейдем к непосредственному анализу отчетов 
\texttt{cProfile} (ввиду их громоздкости целиком здесь они не приводятся).

В ходе этого анализа выяснилось. что значительное время занимают вызовы методов \texttt{isBlackPiece()} (5488139 вызовов;
<<чистое>> (без учета вызовов подфункций) время 27,011 сек, <<грязное>> --- 112,883 сек) и \texttt{isWhitePiece()}
(7378425; 36,248 и 151,825 соответственно) класса \texttt{Chessboard}, а также метода \texttt{toSquare() }
(22515137; 150,118 и 260,779) класса \texttt{MoveGenerator}. При этом, сами методы имеют тривиальную реализацию (которая содержит
по 1 строке в каждом случае). Python (как минимум, его эталонная реализация CPython), в отличие от C++, например, не имеет
<<оптимизирующего компилятора>> (и <<не умеет>> оптимизировать код в режиме реального времени), поэтому большая часть этих
вызовов была заменена явной подстановкой реализаций методов вместо вызовов. Как следствие, время выполнения понизилось более чем
в 1,5 раза (почти на 34\% --- см. табл. \ref{tab:opt}; в режиме работы --- на 21\% или в 1,26 раза).
\subsubsection{Шаг 3}
В ходе дальнейшего анализа отчетов (уже после 2-го шага) удалось выяснить, что значительное время расходуется на вызовы методов класса
\texttt{Enum} --- таких, как \texttt{\_is\_dunder} (7286446; 13.255 и 13.255), \texttt{\_\_getattr\_\_} (7286411; 25.533 и 38.788),
и \texttt{value} (13830343; 17.893 и 17.893). С чем это связано?

Как выяснилось \cite{PythonEnum}, в языке Python перечислимые типы (используемые здесь для хранения позиции на доске) представляют
собой (почти) полноценные классы \emph{per se}\footnote{по существу (\textit{лат.})}. Это значит, что скорость работы таких типов
значительно ниже таковой для встроенных типов наподобие \texttt{int} (в отличие, например, от языка Си, где перечисления представляют
собой не что иное, как значения некоторого целочисленного типа). Поэтому было принято решение заменить перечислимый тип списком
целочисленных констант (таковые в Python отсутствуют, поэтому технически это переменные;), что и стало третьим шагом
оптимизации (см. листинг ниже).
\begin{lstlisting}
# До замены
class Piece(Enum):
    Empty = 0
    WhiteKing = 1
    WhiteQueen = 2
    WhiteBishop = 3
    WhiteKnight = 4
    WhiteRook = 5
    WhitePawn = 6
    BlackKing = -1
    BlackQueen = -2
    BlackBishop = -3
    BlackKnight = -4
    BlackRook = -5
    BlackPawn = -6

# После замены
PIECE_Empty = 0
PIECE_WhiteKing = 1
PIECE_WhiteQueen = 2
PIECE_WhiteBishop = 3
PIECE_WhiteKnight = 4
PIECE_WhiteRook = 5
PIECE_WhitePawn = 6
PIECE_BlackKing = -1
PIECE_BlackQueen = -2
PIECE_BlackBishop = -3
PIECE_BlackKnight = -4
PIECE_BlackRook = -5
PIECE_BlackPawn = -6
\end{lstlisting}
Время работы профилировщика сократилось также примерно на 38\% (в 1,6 раза); время же исполнения программы в нормальном режиме
уменьшилось на 48\% --- почти в 2 раза (в 1,91).
\subsubsection{Шаг 4}
Итак, после выполнения 3 шагов скорость исполнения программы сильно увеличилась --- сценарий тестирования и нахождения решений
работает почти в 4 раза быстрее. Что можно предпринять для дальнейшей оптимизации?

Например, можем использовать пакет Cython \cite{Cython}. Это расширение для языка Python, позволяющее транслировать модули на
нем в исходные файлы на языке Си, а затем использовать их скомпилированные версии (для этого требуется компилятор языка Си;
в тестах использовался GCC 5.3). При этом следует заметить, что можно использовать <<чистый>> код на языке Python, без
ограничений --- это значит, что исходные файлы не требуют переписывания.

Хотя время исполнения кода профилировщиком и сократилось очень значительно --- на 60\% (в 2,49 раза), в реальности же ускорение
оказывается скромнее --- порядка 31\% (в 1,44 раза). Это связано с тем, что профилировщику недоступны функции из скомпилированных
с использованием расширения Cython файлов --- это мы можем видеть из самих отчетов (хотя бы потому, что число \emph{подсчитанных
профилировщиком} вызовов функций сократилось более чем вдвое, в то время как код остался практически неизменным).

Тем не менее, прирост в скорости все же является ощутимым --- переход на Cython себя оправдал (хотя бы в том плане, что издержки
оказались практически нулевыми), тем более что программа осталась полностью написанной на Python --- мы вполне можем заявить:
<<Hic sunt pythones\footnote{тут [водятся] питоны (\textit{лат.}) --- фраза является аллюзией на \cite{HicSuntDracones}}>>.
\subsubsection{Полученные выводы}
По итогам 4-х шагов оптимизации общее ускорение получилось довольно значительным --- порядка 5,5--6 раз. Поэтому полезно 
сформулировать несколько предложений, в целом полезных при разработке приложений на Python и других сценарных языках:
\begin{enumerate}
\item Полезно использовать в функциях, генерирующих списки (и подобные структуры) выражения-генераторы (\texttt{yield} в языке
Python), если известно, что генерация результата занимает много времени, а при итерации часть этого результата может не
понадобиться (например, в случае раннего выхода из цикла)
\item Стоит избегать написания функций (методов) с тривиальной реализацией, которые будут (предположительно) часто вызываться.
Как правило, изменение такой реализации маловероятно, поэтому лучше встраивать ее непосредственно в место вызова.
\item Перечислимые типы в Python (введенные сравнительно поздно --- с версии 3.4) в своем внутреннем представлении являются
классами, поэтому в местах, где производительность критична (performance-critical), лучше использовать <<старые добрые>>
целочисленные константы.
\end{enumerate}
\subsection{Определение сложности позиций}
Безусловно, разные пользователи имеют разный уровень опыта в решении шахматных задач, поэтому возможность выбора сложности позиции
является практической необходимостью. В связи с этим возникает соблазн определять эту сложность в зависимости от времени решения
задачи машиной. Однако, этот наивный подход порождает проблему --- в отличие от пользователя, компьютер перебирает ходы не начиная
с наиболее очевидных, а в <<алфавитном>> порядке --- то есть задачи, являющиеся <<простыми>> для человека, могут стать <<сложными>>
для машины и наоборот. Кроме того, то же самое можно сказать и в отношении разных пользователей.

Поэтому здесь потребуется статистический подход. В качестве (очевидного) решения предлагается использовать среднее значение времени
решения данной задачи разными пользователями --- однако это не дает никакой информации для еще не решенных пользователями задач.
Для этого введем коэффициент $C$, определяемый следующим образом:
$$
C=\frac{\sum\limits_{i=1}^{N} \dfrac{t_{user}(i)}{t_{cpu}(i)} n(i)}{\sum\limits_{i=1}^{N} n(i)}
$$
Здесь ${t_{user}(i)}$ и ${t_{cpu}(i)}$ --- время решения $i$-й позиции пользователем\footnote{Усредненное значение} и ЭВМ
соответственно, а $n(i)$ --- число пользователей, решивших $i$-ю позицию. (Таким образом, $C$ --- не что иное, как взвешенное
среднее величин $\dfrac{t_{user}(i)}{t_{cpu}(i)}$ с весами $n(i)$ \cite[стр. 28]{DevoreStats}).

Коэффициент $C$ показывает, во сколько раз в среднем машина решает задачи быстрее пользователя. Таким образом, для еще не решенной
задачи (для некоторого $j$, для которого $n(j)=0$), оценка пользовательского времени равняется $t_{user\ est}(j)=Ct_{cpu}(j)$. 
(В начале работы, когда пользователи не решали задач вообще, т. е. ${\sum\limits_{i=1}^{N} n(i)=0}$ (в выражении для $C$ получается
неопределенность $\dfrac{0}{0}$), положим $C=C_0$ --- некоторому начальному значению).

Кроме того, нам потребуется функция $f : R^+ \rightarrow \{n\in\mathbb{Z} \colon 0 \leq n \leq N\}$, переводящая время в численную оценку
сложности по $N$-балльной шкале и обладающая следующими свойствами:
\begin{enumerate}
\item $f(t_1) \geq f(t_2)$, если $t_1 \geq t_2$ (монотонно неубывающая функция).
\item $f(0) = 0; \lim\limits_{t\to\infty}f(t)=N$ (минимальная оценка равна 0, максимальная --- $N$).
\end{enumerate}

В данной задаче были приняты следующие значения:
\begin{enumerate}
\item $C_0=25$;
\item $f(t) = [\max(0, \min(10, \sqrt{\frac{t}{10}}))]$\footnote{Квадратные скобки обозначают целую часть числа.}
\end{enumerate}
\subsection{Разработка GUI}
<<Графический интерфейс пользователя (ГИП) (англ. graphical user interface, GUI) — разновидность пользовательского интерфейса, в котором элементы интерфейса (меню, кнопки, значки, списки и т. п.), представленные пользователю на дисплее, исполнены в виде графических изображений.>> \cite{WPGUI}

В качестве средства для графического интерфейса была взята библиотека PyQt5. С учетом того, что все наиболее распространенные
графические библиотеки (Qt, GTK+, wxWidgets, Tcl/Tk \emph{et cetera}\footnote{и так далее (\textit{лат.})}) обладают схожим
набором возможностей (и пригодны для решения рассматриваемой задачи), данное решение является произвольным выбором автора.
Однако, можно подчеркнуть, что PyQt обладает возможностями, такими как непосредственная отрисовка векторной графики (SVG),
поддержка перетаскиваемых мышью объектов и т.д., этот выбор можно назвать субъективно <<хорошим>>.

Что же мы требуем от GUI? Программа рассчитывается на среднестатистического пользователя, то есть человека, который не умеет
программировать (и даже работать в командной строке), поэтому, на основании данного факта мы можем составить список
требований к интерфейсу программы:
\begin{enumerate}
\item Программа должна отображать доску и фигуры на ней, которые можно перемещать мышью.
\item Программа также должна отображать результат решения (верно или неверно) и время, затраченное на решение.
\item Без перезапуска программы можно попробовать решить другую задачу, либо переключиться в режим редактирования.
\end{enumerate}

Возникает еще один вопрос --- а именно, как хранить позиции? Собственно для хранения шахматной позиции в виде, который человек
сможет прочесть (англ. human-readable), а машина --- легко преобразовать в эквивалентный вид внутреннего представления, удобно
использовать нотацию Фор\-сайта--Эдвардса (FEN); здесь она подробно описываться не будет, отсылаем читателя к \cite{WPFEN}.

Сами же позиции вместе с соответствующими им данными представляют собой настоящую базу данных, поэтому в качестве средства для их
хранения была выбрана база данных в формате SQLite. Этот формат имеет следующие преимущества:
\begin{enumerate}
\item поддержка встроена в язык Python и не требует установки сторонних библиотек;
\item для обращения к базе не нужен запущенный сервер, а сама база представляет из себя легко редактируемый файл;
\item использование базы данных в реляционном формате предоставляет нам всю мощь языка SQL;
\item наконец, сама библиотека находится в общественном достоянии и не ограничивает сферы ее использования.
\end{enumerate}

В структуре базы данных 2 таблицы: \texttt{PUZ} и \texttt{STATS}.
\begin{enumerate}
\item Таблица \texttt{PUZ} хранит данные задач (номер, позиция (включая очередь хода), количество ходов и авторство/партия). 
\item Таблица \texttt{STATS} используется для хранения статистики (время решения, количество решавших пользователей).
\end{enumerate}
Внешний вид главного окна показан на \figref{fig:mainwindow}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{mainwindow}
\caption{Внешний вид главного окна}
\label{fig:mainwindow}
\end{figure}

Фигуры перетаскиваются при помощи мыши. Программа запускается по умолчанию в режиме ожидания, откуда можно перейти в режим
решения (загрузив позицию) или в режим редактирования позиций. Целью пользователя является объявить мат противнику (управляемому ЭВМ)
в заданное количество ходов (считываемое из базы). Все позиции в базе взяты из реальных партий, поэтому пользователю в некоторых
случаях требуется управлять черными.

Можно выбрать любую позицию из имеющихся в базе --- оценочная сложность будет показана во время выбора.

При загрузке позиции она также анализируется программой на наличие такого решения, после чего ЭВМ получает нужные данные
для ответов на ходы пользователя (<<искусственный интеллект>>). В следующем параграфе мы кратко рассмотрим время выполнения
данной операции.

Когда пользователь делает ход, ЭВМ делает ответный независимо от того, является ли ход пользователя решением или нет.
(Если он является решением, то ЭВМ выбирает ход случайным образом, так как в данном случае задача практически решена,
и независимо от ответа обороняющейся стороны она получит мат).

После успешного решения время будет сохранено в базе соответствующим образом.

В режиме редактирования щелчок левой кнопкой мыши изменяет фигуру (пустое поле $\Rightarrow$ король $\Rightarrow$ ферзь
$\Rightarrow$ слон $\Rightarrow$ конь $\Rightarrow$ ладья $\Rightarrow$ пешка $\Rightarrow$ пустое поле), правой --- цвет фигуры
(белый $\Rightarrow$ черный $\Rightarrow$ белый).

Текстовое поле, расположенное справа от доски, служит для записи ходов. Она выполняется автоматически, как при ходе пользователя,
так и при ответе ЭВМ. Ходы записываются полной нотацией (англ. long algebraic notation), фигуры при этом имеют обозначения, принятые
в английском языке (и считающиеся международными) (\figref{fig:checkmate}).

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{checkmate}
\caption{До мата черному королю остался один шаг (ход Bh4-f6$\times$). Видна запись ходов}
\label{fig:checkmate}
\end{figure}

Как уже говорилось, для построения GUI такого вида использовалась библиотека PyQt (а точнее, PyQt5, предназначенная
для использования с Qt 5), которая в свою очередь является набором привязок (англ. bindings) библиотеки Qt, написанной
на Си++. Это означает, что быстрота работы такого интерфейса будет довольно высокой (так как используются скомпилированные версии
библиотек), поэтому графический интерфейс не будет оказывать сильного влияния на скорость работы с программой.

По окончании работы (достижении указанного в условии количества ходов) программа выдает сообщение об успешности решения.

(Следует заметить, что отмена хода, как и в классических шахматах \cite{ChessFIDE}, не предусмотрена).

Кратко опишем реализацию данного графического интерфейса.

Для непосредственного рисования на форме используются классы \texttt{QGraphicsView}, \texttt{QGraphicsScene} и
\texttt{QGraphicsItem}.


\subsection{Оценка результатов}
\subsubsection{Оценка времени}
В таблице \ref{tab:time} представлена временная сложность для набора позиций, взятого из \cite{SparkMateIn2} (звездочками
отмечены позиции, в которых мат дают черные).

Данные по времени представляют собой усредненные значения по итогам 10 попыток решения.

Как видим, некоторые задачи с большим количеством фигур до оптимизации требовали для нахождения решения длительного времени --- 
более 40 секунд. Это обусловлено тем, что в них стороны имеют большое количество альтернатив для выбора, в связи с чем число вершин
в дереве значительно возрастает, а также тем, что алгоритм генерации ходов содержит рекурсивные вызовы на многих его стадиях.

Однако, после проведения оптимизации даже самые сложные для ЭВМ задачи требуют менее 8 секунд. Такое время следует считать вполне
приемлемым в решении рассматриваемой задачи.

\subsubsection{Сравнительный анализ}
Для сравнения производительности программы с аналогами на компилируемых языках программирования был проведен анализ ---
сопоставления с программой Popeye v4.75 \cite{Popeye}.

К сожалению, Popeye справлялась с теми же позициями за гораздо меньшее время --- порядка 60-70 мс (на той же машине). Однако,
следует заметить, что Popeye имеет гораздо более давнюю историю (разрабатывается с 1983 года), написана полностью на Си, 
рассчитана только на работу с командной строкой и не интерактивна в плане UI (т. е. может выводить только готовые решения).
Кроме того, одна из позиций (№8 в базе) оказалась данной программе <<не под силу>> (sic!) --- решение было получено ею неверно.

Поэтому для поставленных нами задач (интерактивность, наличие GUI) описываемый здесь проект оказывается даже более подходящим.
\subsection{Вывод}
В ходе проверки программы мы убедились, что она успешно решает задачи, находя во всех испытаниях верные ходы-решения и ответы
противника на неверные ходы. Также, программа успешно справляется с задачами, возложенными на ее графический интерфейс, а именно 
взаимодействие с пользователем. 

Время решения данных задач можно считать приемлемым, так как оно не слишком велико (субъективная оценка). В то же время, стоит
заметить, что для задач на мат в большее число ходов время может значительно увеличиться, поэтому стоит рассматривать такие задачи,
только если число фигур (а значит, и альтернатив) достаточно мало.

Подводя итог всему сказанному, можно считать, что поставленная задача решена успешно и полностью.
\newpage
\begin{appendices}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\section{Таблицы}
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Результаты профилирования кода на разных этапах оптимизации}
\label{tab:opt}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} $i$ &  $C(i)$   & $C_p(i)$  & $t(i)$, сек & $t'(i)$, сек \\ \hline
	 \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 0  & 622020899 & 599135456 &  1789,907   & 236,595      \\ \hline
	 \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 1  & 384845484 & 364793230 &  1119,194   & 153,811      \\ \hline
	 \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 2  & 243620048 & 223491602 &   743,256   & 122,243      \\ \hline
	 \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 3  & 159118609 & 143425114 &   463,116   & 63,883       \\ \hline
	 \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 4  & 74544133  & 62477319  &   186,264   & 44,427       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\newpage
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Описание позиций}
\label{tab:pos}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} №  &                Из партии                & Число фигур \\ \hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 1  & Н. Гаприндашвили --- Э. Рихтрова (1990) &     26      \\ \hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 2  &       М. Таль --- П. Бенко (1959)       &     22      \\ \hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 3  &        Шварц --- Самсонов (1908)        &     25      \\ \hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 4* &   Б. Мудонго --- К. Ольсарова (2014)    &     23      \\ \hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 5* &       Дж. Ляо --- К. Дали (2014)        &     24      \\ \hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 6  &     Т. Петросян --- Д. Томич (1970)     &     15      \\ \hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 7  &      Л. Паульсен --- Блейчи (1857)      &     20      \\ \hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 8  &     Дж. Блекберн --- Мартин (1876)      &     22      \\ \hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 9  &      Подкризник --- Гасума (1997)       &     21      \\ \hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 10 &        Вадац --- Лингнау (1997)         &     16      \\ \hline
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 11 &         Автор неизвестен (2014)         &     26      \\ \hline
\end{tabular} 
\end{table}
\newpage
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Время нахождения решений для позиций (в секундах)}
\label{tab:time}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	   \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex}     & \multicolumn{5}{c|}{Время после шага оптим.} \\ \cline{2-6}
	\rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} № поз. &   0   &   1   &   2   &   3   &      4       \\ \hline
	  \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 1    & 20,99 & 15,84 & 12,52 & 6,41  &     4,36     \\ \hline
	  \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 2    & 45,66 & 26,45 & 20,74 & 10,89 &     7,57     \\ \hline
	  \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 3    & 26,89 & 15,86 & 12,94 & 6,48  &     4,50     \\ \hline
	  \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 4    & 19,96 & 15,86 & 12,70 & 6,47  &     4,53     \\ \hline
	  \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 5    & 18,19 & 12,81 & 10,27 & 5,33  &     3,71     \\ \hline
	  \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 6    & 14,70 & 11,57 & 8,89  & 5,07  &     3,47     \\ \hline
	  \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 7    & 9,78  & 4,52  & 3,72  & 1,99  &     1,46     \\ \hline
	  \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 8    & 42,95 & 23,49 & 18,74 & 9,81  &     6,93     \\ \hline
	  \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 9    & 10,13 & 7,56  & 6,00  & 3,13  &     2,16     \\ \hline
	  \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 10   & 15,38 & 11,17 & 8,70  & 4,77  &     3,29     \\ \hline
	  \rule[-2ex]{0pt}{5.5ex} 11   & 11,97 & 8,66  & 7,00  & 3,54  &     2,45     \\ \hline
\end{tabular} 
\end{table}
\newpage
\section{Исходные тексты}
Структура проекта:
\begin{itemize}
\item Файл \texttt{chessboard.py} содержит представление шахматной доски, методы перемещения фигур.
\item Файл \texttt{movegen.py} содержит методы, связанные с генерацией ходов и их проверкой.
\item Файл \texttt{mainform.py} содержит реализацию GUI.
\item Файл \texttt{pdb.sqlite} представляет собой базу данных позиций.
\item Файлы в папке \texttt{pieces} содержат изображения шахматных фигур. 
\end{itemize}
\label{sec:source}
В данном разделе приведены полные исходные тексты описываемой программы. Ее работоспособность тестировалась на ЭВМ под управлением
операционных систем Microsoft Windows 10 и Ubuntu 16.04 с использованием интерпретатора языка Python версий 3.4 и 3.5.
\subsection{Файл chessboard.py}
В данном файле описан класс Chessboard, который представляет собой шахматную доску (ее реализацию в памяти ЭВМ).
\lstinputlisting{../new-ph8/chessboard.py}
\subsection{Файл movegen.py}
Этот файл содержит описание класса MoveGenerator, отвечающего за генерацию ходов алгоритмами, описанными выше.
\lstinputlisting{../new-ph8/movegen.py}
\subsection{Файл mainform.py}
В файле находятся описание классов форм GUI, а также процедура для тестирования времени решения задач.
\lstinputlisting{../new-ph8/mainform.py}
\section{Позиции}
Данный раздел содержит позиции, используемые базой данных программы. Всего используется 11 позиций, взятых из реальных партий
в период с 1857 по 2014 годы (см. также табл. \ref{tab:time}). В позициях 4 и 5 очередь хода (и мат) за черными.
\twocolumn
\longmoves
\begin{figure}[h]
\centering
\newchessgame[setfen=1r3rk1/1pnnq1bR/p1pp2B1/P2P1p2/1PP1pP2/2B3P1/5PK1/2Q4R w - - 0 1]
\showboard
\caption{Позиция №1}
\label{fig:pos1}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\newchessgame[setfen=1r3k2/2n1p1b1/3p2QR/p1pq1pN1/bp6/7P/2P2PP1/4RBK1 w - - 0 1]
\showboard
\caption{Позиция №2}
\label{fig:pos2}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\newchessgame[setfen=r2q1k1r/ppp1bB1p/2np4/6N1/3PP1bP/8/PPP5/RNB2RK1 w - - 0 1]
\showboard
\caption{Позиция №3}
\label{fig:pos3}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\newchessgame[setfen=4r1k1/5ppp/pp6/2pp4/3b2bq/BQN5/PPP2PPP/5RK1 b - - 0 1]
\showboard
\caption{Позиция №4}
\label{fig:pos4}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\newchessgame[setfen=4k2r/1q1p1pp1/p3p3/1pb1P3/2r3P1/P1N1P2p/1PP1Q2P/2R1R1K1 b k - 0 1]
\showboard
\caption{Позиция №5}
\label{fig:pos5}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\newchessgame[setfen=Q7/2r2rpk/7p/7N/3PpN2/1p2P3/1K4R1/5q2 w - - 0 1]
\showboard
\caption{Позиция №6}
\label{fig:pos6}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\newchessgame[setfen=1rb4r/pkPp3p/1b1P3n/1Q6/N3Pp2/8/P1P3PP/7K w - - 0 1]
\showboard
\caption{Позиция №7}
\label{fig:pos7}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\newchessgame[setfen=1r1kr3/Nbppn1pp/1b6/8/6Q1/3B1P2/Pq3P1P/2BRR1K1 w - - 0 1]
\showboard
\caption{Позиция №8}
\label{fig:pos8}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\newchessgame[setfen=1r6/4b2k/1q1pNrpp/p2Pp3/4P3/1P1R3Q/5PPP/5RK1 w - - 0 1]
\showboard
\caption{Позиция №9}
\label{fig:pos9}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\newchessgame[setfen=3r1b1k/5Q1p/p2p1P2/5R2/4q2P/1P2P3/PB5K/8 w - - 0 1]
\showboard
\caption{Позиция №10}
\label{fig:pos10}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\newchessgame[setfen=r1bq2r1/b4pk1/p1pp1p2/1p2pP2/1P2P1PB/3P4/1PPQ2P1/R3K2R w - - 0 1]
\showboard
\caption{Позиция №11}
\label{fig:pos11}
\end{figure}
\onecolumn
\section{Используемое ПО}
В данном приложении будет кратко описано программное обеспечение, используемое при разработке данного проекта. Заметим, что
все используемые программы и библиотеки являются свободным ПО, которое доступно вместе со всеми исходными текстами.

Языки программирования и их трансляторы:
\begin{itemize}
\item CPython 3.4 и 3.5 --- эталонная реализация интерпретатора языка программирования Python.
\item Cython 0.23 и 0.24 (ранее Pyrex) --- расширение для Python, позволяющее транслировать файлы на языке Python и его расширении
в программы на Си.
\item GCC 5.3 --- транслятор (компилятор) программ на языках Си, Си++, Ада, Фортран и других в машинный код.
\end{itemize}
Библиотеки:
\begin{itemize}
\item Qt 5.5 и 5.6 --- широко распространенная библиотека для создания графических интерфейсов пользователя (GUI).
\item PyQt 5.5 и 5.6 --- набор интерфейсов-привязок (bindings) для Qt к языку Python
\end{itemize}
Редакторы исходного кода:
\begin{itemize}
\item Visual Studio Code 1.1 --- редактор исходного кода с поддержкой подсветки синтаксиса, отладкой и многого другого, разработанный
компанией Microsoft.
\item Atom 1.8 --- аналог от компании GitHub.
\end{itemize}
Верстка и набор текста:
\begin{itemize}
\item \TeX\ Live 2015 --- дистрибутив \LaTeX.
\item \TeX studio 2.10.8 --- редактор-IDE для \LaTeX.
\item XITS 1.108 --- свободный аналог шрифта Times New Roman с поддержкой математических символов.
\end{itemize}
\end{appendices}
\sloppy
\newpage
\printbibliography
\end{document}